---
created: "2024-10-31"
done ?: "- [ ]"
---
se all’inizio Z = AB, e S = C, aggiungo C a Z !
quando ri-formerò S al ciclo successivo, avrò anche C da usare come determinante, e sulle dipendenze con C determinnante potrò applicare la transitività 
$\{A | Y \to V \in F \land A \in V \land Y \subseteq Z \}$ 

in S inserisco i **singoli** attibuti ($A$) che compongono la dipendente ($V$) delle dipendenze in $F$ la cui determinante è contenuta in $Z$
$Z^{(i)}$ è l’insieme ottenuto dalla i-esima iterazione del while

>[!example]
$F = \{AB \to C, B \to D, AD \to E, CE \to H\}$