---
created: 2024-10-31
related to: "[[10 - decomposizione]]"
updated: 2025-02-01T15:46
---
>[!index]
>
>- [algoritmo per calcolo di $X^+$](#algoritmo%20per%20calcolo%20di%20$X%5E+$)
>- [teorema](#teorema)
>- [dimostrazione](#dimostrazione)
>	- [$A \in Z^{(f)} \implies A \in X^+$](#$A%20%5Cin%20Z%5E%7B(f)%7D%20%5Cimplies%20A%20%5Cin%20X%5E+$)
>	- [$A \in X^+  \implies A \in Z^{(f)}$](#$A%20%5Cin%20X%5E+%20%20%5Cimplies%20A%20%5Cin%20Z%5E%7B(f)%7D$)
>- [proprietà dell’insieme vuoto](#propriet%C3%A0%20dell%E2%80%99insieme%20vuoto)

come abbiamo già visto, quando si decompone uno schema di relazione $R$ su cui si è definito un insieme di dipendenze funzionali $F$, oltre ad ottenere schemi in 3FN, occorre:
- preservare le dipendenze in $F^+$
- poter ricostruire tramite join naturale tutta e solo l’informazione originaria (senza perdita di informazioni)
si è quindi interessati a calcolare $F^+$, e sappiamo come farlo, ma ciò al momento ci richiede tempo **esponenziale** in $|R|$
>[!info] fortunantamente, per i nostri scopi è sufficiente avere un metodo per decidere se una dipendenza funzionale $X \to Y$ appartiente ad $F^+$
>- ciò può essere fatto calcolando $X^+$ e verificando se $Y \subseteq X^+$, infatti, per il **lemma 1**: $X \to Y \in F^A \iff Y \subseteq X^+$, e noi sappiamo che $F^A = F^+A$

vedremo che il calcolo di $X^+$ è utile in diversi casi … 
# algoritmo per calcolo di $X^+$
**input**: uno schema di relazione R, un insieme $F$ di dipendenze funzionali su $R$, e un sottoinsieme $X$ di $R$ ($X$ può essere un singolo attributo)
**output**: la chiusura di $X$ rispetto ad $F$ (restituita nella variabile $Z$)

**begin**
$Z:= X;$
$S := \{A/Y \to V \in F \land A \in V \land Y \subseteq Z\}$
**while**($S \not\subset Z$)
**do**	
$Z := Z \cup S;$
$S := \{A/Y \to V \in F \land A \in V \land Y \subseteq Z\}$
**end**
>[!info] spiegazione
ad ogni iterazione, in S inserisco i **singoli** attibuti ($A$) che compongono la dipendente ($V$) delle dipendenze in $F$ la cui determinante è contenuta in $Z$
all’inizio $Z :=X$, quindi inserisco in $S$ tutte le dipendenti che sono determinate da $X$. nelle iterazioni successive, avendo aggiunto elementi, potrei trovare nuove dipendenze la cui determinante è contenuta in $Z$, che, per transività, saranno dipendenti anche da $X$ !
l’algoritmo si ferma quando il nuovo insieme $S$, appena calcolato, è già completamente contenuto nell’insieme $Z$, cioè quando non possiamo aggiungere nuovi attributi alla chiusura transitiva di $X$

>[!example] esempio dell’algoritmo
$F = \{AB \to C, B \to D, AD \to E, CE \to H\}$
$R = ABCDEHL$
vogliamo calcolare la chiusura di $AB$
>
>$i = 0$
>$Z = AB, S = \{C, D \}$, perchè $AB \to C \in F$, e applicando la transitività su $AB \to B$(riflessività) e $B \to D \in F$, ho $AB \to D$
>
>$i=1$
>$Z = ABCD, S =\{C,D,E\}$, perchè applicando la transitività su $AB \to AD$(trovata applicando l’aumento su $AB \to D$, la dipendenza che abbiamo trovato anche all’iterazione precedente) e $AD \to E \in F$, ho $AB \to E$
>
>$i = 2$
>$Z=ABCDE, S = \{C,D,E,H\}$, perchè applicando la transitività su $AB \to CE$ (trovata applicando l’unione tra $AB \to E$(calcolata nell’iterazione precedente) ed $AB \to C$), ho $AB \to E$, e $CE \to H$, ho $AB \to H$
$i = 3$
$Z = ABCDEH, S= CDEH$, e non posso aggiungere altro, quindi l’algoritmo si ferma
>
> abbiamo trovato che $AB$ è una superchiave ! per dimostrare che $AB$ è una chiave, devo calcolare le chiusure di $A$ e $B$

# teorema
indichiamo con $Z^{(0)}$ il valore iniziale di Z (quindi $Z^{(0)} = X$ ) e con $Z^{(i)}$  ed $S^{(i)}$ , con $i ≥ 1$, i valori di $Z$ ed $S$ **dopo** l’i-esima esecuzione del ciclo. è facile vedere che $Z^{(0)} \subseteq Z^{(i+1)}, \forall i$
sia $f$ tale che $S^{(f)} \subseteq Z^{(f)}$ (cioè, l’algoritmo è terminato); proveremo che:
>[!info] teorema
>l’algorimo “Calcolo di $X^+$” calcola correttamente la chiusura di un insieme di attributi $X$ rispetto ad un’insieme $F$ di dipendenze funzionali, cioè:
> $$ Z^{(f)} \subseteq X^+ \land X^+ \subseteq Z^{(f)}$$
>e quindi
>$$A \in Z^{(f)} \iff A \in X^+$$

# dimostrazione
## $A \in Z^{(f)} \implies A \in X^+$
visto che $Z^{(f)}$ è generato iterativamente, usiamo una dimostrazione per induzione
caso base : $i = 0$
- $Z^0 = X$, quindi $X \subseteq X^+ \implies Z^0 \subseteq X^+$
ipotesi induttiva: $i -1$
- $Z^{i-1} \subseteq X^+$
passo induttivo: $i$
- prendiamo $A \in Z^i - Z^{i-1}$, cioè un attributo aggiunto a $Z$ all’iterazione $i$
- per aggiungere $A$, $\exists\,\, Y \to W \in F : Y \subseteq Z^{i-1} \land A \in W$
- uso l’ipotesi induttiva: $Z^{i-1} \subseteq X^+ \implies X \to Z^{i-1} \in F^A$(per lemma 1)
- per decomposizione su $X \to Z^{i-1}$ e sapendo che $Y \subseteq Z^{(i-1)}$, esiste la relazione $X \to Y \in F^A$
- applicando la transitività su $X \to Y$ e $Y \to W$, trovo la relazione $X \to W \in F^A$, e per decomposizione su essa, trovo $X \to A \in F^A \implies A \in X^+$

## $A \in X^+  \implies A \in Z^{(f)}$
per dimostrare la seconda parte dell’implicazione, usiamo un’istanza legale di R (come nella dimostrazione di $F^+ \subseteq F^A$)
>[!figure]  ![[Pasted image 20241102211932.png]]
>in questa istanza composta da due tuple, gli attributi uguali tra le due tuple sono contenuti in $Z^{(f)}$, mentre gli attributi diversi tra le due duple sono contenuti in $R - Z^{(f)}$


mostriamo che $r$ è un’istanza legale di $R$, cioè che rispetta l’insieme di dipendenze funzionali $F$:
- prendo una qualsiasi dipendenza $V \to W \in F$, assumiamo per assurdo che essa non sia soddisfatta. 
- in questo caso, $t_{1}[V]=t_{2}[V] \land t_{1}[W] \neq t_{2}[W]$ , e ciò implica che $V \subseteq Z^{(f)}$ e $W \cap (R - Z^{(f)}) \neq \varnothing$
- però, dato che $V \implies W \in F$, $W \in Z^{(f)}$, e l’unico modo in cui $W \notin Z^{(f)}$ è se $Z^{(f)}$ non è l’ultima iterazione dell’algoritmo. ciò è una contraddizione  con la costruzione della nostra istanza !!
- quindi $r$ è un’istanza legale
-  la dipendenza funzionale $X \to A \implies t_{1}[X]=t_{2}[X] \implies t_{1}[A]=t_{2}[A]$ è soddisfatta da $r$ istanza legale, e visto che $X \subset eq$, $Z^{(0())} \subseteq Z^{(f)}$, sappiamo che $t_{1}[X]=t_{2}[X]$, e quindi $A \in Z^{(f)}$
# proprietà dell’insieme vuoto
- la notazione $\{\varnothing\}$ indica l’insieme che contiene l’insieme vuoto (insieme di insiemi) e non va confusa con il semplice $\varnothing$
- l’insieme vuoto è un sottoinsieme di ogni insieme A : $$\forall A : A \supseteq \varnothing$$
- l’unione di qualunque insieme A con l’insieme vuoto è A: 
$$\forall A : A \cup \varnothing = A$$
- l’intersezione di qualunque insieme A con l’insieme vuoto è l’insieme vuoto:
 $$\forall A : A \cap \varnothing = \varnothing$$
 - il prodotto cartesiano di un qualunque insieme A con l’insieme vuoto è l’insieme vuoto: 
 $$\forall A : A \times \varnothing = \varnothing$$
 - l’unico sottoinsieme dell’insieme vuoto è l’insieme vuoto stesso
 - il numero di elementi dell’insieme vuoto(cioè la sua [[02 - modello relazionale#grado e cardinalita’ di una relazione|cardinalità]]) è **zero**; l’insieme vuoto è quindi finito
## esempio di chiusure di insiemi di attributi 
 >[!example] esempio di chiusure di insiemi di attributi
 dato lo schema di relazione $R=(A,B,C,D,E,H)$ e l’insieme di dipendenze funzionali su $R$: $F = \{AB \to CD, EH \to D, D \to H\}$, calcolare le chiusure degli insiemi: $A,D,AB$
 **chiusura di $A$:**
 **begin**
 $Z := A;$
 $S := \{L \,\,\,t.c. Y \to V \in F \land L \in V \land Y \subseteq A\} = \varnothing$ ($A$ da solo non determina alcun altro attributo)
 quindi al controllo del **while** $S \subseteq Z$, e non entriamo nella prima iterazione
 $$A^+ =A$$
**chiusura di $D$:** 
 $Z := D;$
 $S := \{L \,\,\,t.c. Y \to V \in F \land L \in V \land Y \subseteq D\} = H$
 quindi entriamo nella prima iterazione, aggiungiamo $H$ a $Z$, ma ricalcolando $S$, vediamo che non abbiamo aggiunto niente di nuovo. quindi l’algoritmo si ferma alla seconda iterazione.
 $$D^+ = DH$$
 **chiusura $AB$**
 $Z := AB;$
 $S := \{L \,\,\,t.c. Y \to V \in F \land L \in V \land Y \subseteq AB\} =CD$
 alla prima iterazione aggiungiamo $CD$ a $Z$, e ricalcolando $S$ gli aggiungiamo $H$, quindi $S = CDH$. dopo la verifica della condizione $S \not\subset Z$, aggiungiamo $H$ a $Z$.
 l’algoritmo, quindi si fermerà all’iterazione successiva, in quanto $S = CDH$ e $Z = ABCDH$
 quindi
 $$AB^+=ABCDH$$
 